# 20220304

## 1)

> $$
> \begin{aligned}
> f(x) &= 2x^3 - 3x^2 + \lambda x + 3 \\
> g(x) &= x^3 + \lambda x + 1
> \end{aligned}
> $$
> 
> $\lambda$ 为何值时，$f,g$ 有公因子？

$f,g$ 有公因子$\iff$$f,g$的结式$R(f,g)=0$。<!-- 由[Wolfram Alpha](https://www.wolframalpha.com/input?i2d=true&i=%7B%7B2%2C-3%2Cx%2C3%2C0%2C0%7D%2C%7B0%2C2%2C-3%2Cx%2C3%2C0%7D%2C%7B0%2C0%2C2%2C-3%2Cx%2C3%7D%2C%7B1%2C0%2Cx%2C1%2C0%2C0%7D%2C%7B0%2C1%2C0%2Cx%2C1%2C0%7D%2C%7B0%2C0%2C1%2C0%2Cx%2C1%7D%7D) -->
$$
R(f,g)=\begin{vmatrix} % {{2,-3,x,3,0,0},{0,2,-3,x,3,0},{0,0,2,-3,x,3},{1,0,x,1,0,0},{0,1,0,x,1,0},{0,0,1,0,x,1}}
	2 & -3 & \lambda & 3 & 0 & 0 \\
	0 & 2 & -3 & \lambda & 3 & 0 \\
	0 & 0 & 2 & -3 & \lambda & 3 \\
	1 & 0 & \lambda & 1 & 0 & 0 \\
	0 & 1 & 0 & \lambda & 1 & 0 \\
	0 & 0 & 1 & 0 & \lambda & 1 \\
\end{vmatrix} = -2x^3-18x^2-15x+26
$$
因式分解，得$R(f,g)=-(x+2)(2x^2+14x-13)$，故$R(f,g)=0 \iff \boxed{x = -2,-\frac{7\pm 5\sqrt{3}}{2}}$.

## 2)

> 求 $R(x^n + x + 1, x^2 - 3x + 2)$.

<!-- 草……鬼知道我这个算了多久……算错了特别多次……太痛苦了…… -->

显然，$n\ge 2$。
$$
\begin{aligned}
R(x^n + x + 1, x^2 - 3x + 2) &= \begin{vmatrix}
	1 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 1 & 0 \\
	0 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 1 & 1 \\
	1 & -3 & 2 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\
	\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \vdots \\
	0 & 0 & 0 & \cdots & 2 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & \cdots & -3 & 2 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & -3 & 2 \\
\end{vmatrix} =: A
\end{aligned}
$$
将该矩阵沿第一、第二行分解得下列行列式：

1. $A{1,2\choose 1,2} = 2^n$
2. $A{1,2\choose 1,n+1} = 2\times (2^n-1)$
3. $A{1,2\choose 1,n+2} = 2^{n+1}-1$
4. 当$n>2$时，$A{1,2\choose n,2} = -4\times(2^{n-2}-1)$
5. 当$n>2$时，$A{1,2\choose n,n+1} = 2$
6. $A{1,2\choose n,n+2} = (-1)^{1+2+n+(n+2)}\times(-3) = 3$
7. 当$n>2$时，$A{1,2\choose n+1,2} = -2\times(2^{n-1}-1)$
8. $A{1,2\choose n+1,n+2} = 1$

当$n>2$时，和为$3 \times 2^n + 9$。$n=2$时，和为$21$，也满足此式，故总和为$\boxed{3 \times 2^n + 9}$。
## 3)

> 设$f,g\in F[x],\lambda \in F$。证明：$R(f,(x-\lambda)g(x))=(-1)^{\deg f}f(\lambda) R(f,g)$.
>
> 提示：依次第 $1,2,\dots$ 列之 $\lambda$ 倍加到后一列上，再从第 $2,\dots,m$ 行乘$\lambda$加到上一行上。

考虑$R(f,(x-\lambda)g(x))$：

$$
\begin{vmatrix}
a_n & \cdots & a_i & \cdots & a_0 & \cdots & 0 \\
0 & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & a_n & \cdots & a_i & \cdots & a_0 \\
b_m & \cdots & b_i-\lambda b_{i+1} & \cdots & -\lambda b_0 & \cdots & 0 \\
0 & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & b_m & \cdots & b_i-\lambda b_{i+1} & \cdots & -\lambda b_0 \\
\end{vmatrix}
$$

依次第 $1,2,\dots$ 列之 $\lambda$ 倍加到后一列上，得：
$$
\begin{vmatrix}
a_n & \cdots & \sum_{k=i}^na_k\lambda^{k-i} & \cdots & f(\lambda) & \cdots & f(\lambda)\lambda^{m-1} \\
0 & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & a_n & \cdots & \sum_{k=i}^na_k\lambda^{k-i} & \cdots & f(\lambda) \\
b_m & \cdots & b_i & \cdots & 0 & \cdots & 0 \\
0 & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & b_m & \cdots & b_i & \cdots & 0 \\
\end{vmatrix}
$$
再从第 $2,\dots,m$ 行乘$-\lambda$加到上一行上，得：
$$
\begin{vmatrix}
a_n & \cdots & a_i & \cdots & a_0 & \cdots & 0 \\
0 & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & a_n & \cdots & \sum_{k=i}^na_k\lambda^{k-i} & \cdots & f(\lambda) \\
b_m & \cdots & b_i & \cdots & 0 & \cdots & 0 \\
0 & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & b_m & \cdots & b_i & \cdots & 0 \\
\end{vmatrix}
$$
将行列式按最后一列展开，得：
$$
(-1)^{n+m+m}f(\lambda)\begin{vmatrix}
a_n & \cdots & a_i & \cdots & a_0 & \cdots & 0 \\
0 & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & a_n & \cdots & a_i & \cdots & a_0 \\
b_m & \cdots & b_i & \cdots & b_0 & \cdots & 0 \\
0 & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & b_m & \cdots & b_i & \cdots & b_0 \\
\end{vmatrix} = (-1)^{\deg f}f(\lambda)R(f,g)
$$
得证。$\blacksquare$

## 习题7.5<!-- P33 -->

### 1(2)

> 判断 $f(x) = x^3 + 2x^2 - 11x - 12$ 有无重因式。

$f'(x) = 3x^2 + 4x - 11$，$(f'(x), f(x))=1$。<!-- https://www.wolframalpha.com/input?i=gcd+of+3x%5E2+%2B+4x+-+11+and+x%5E3+%2B+2x%5E2+-+11x+-+12 -->

由定理3知，$f(x)$无重因式。$\blacksquare$

### 6

> 在 $\mathbb Q[x]$ 中求一个没有重因式的多项式 $g(x)$，使它与 $f(x)$ 含有完全相同的不可约多项式（不计重数）；然后求$f(x)$的标准分解式：
> $$
> f(x) = x^5 - 3x^4 + 2x^3 + 2x^2 - 3x + 1
> $$

$f'(x) = 5x^4 - 12x^3 + 6x^2 + 4x - 3$，$(f'(x),f(x)) = x^3 - 3x^2 + 3x - 1 = (x-1)^3$.

令$g(x) = \frac{f(x)}{(f'(x),f(x))} = \boxed{x^2 - 1}$即满足题意。

$f(x) = g(x)\cdot (f'(x),f(x))$ 的标准分解式是 $\boxed{(x-1)^4(x+1)}$。

### 7

> 证明：$K[x]$中一个 $n$ 次多项式 $f(x)$ 能被它的导数整除的充分必要条件是它与一个一次因式的 $n$ 次幂相伴。

$n=0$时，$f'(x)=0$，而$0\not\mid f(x)$，不满足题目条件。下面假设$n\ne 0$。

设$f(x)$有$m \ge 1$个不同的不可约多项式$p_k(x)$，它的标准分解式为$c\prod_{k=1}^mp_k^{d_k}(x)$：易知$n=\sum_{k=1}^md_k\deg p_k(x)$，$(f'(x),f(x)) = \prod_{k=1}^m p_k^{d_k-1}(x)$。
$$
\begin{aligned}
f'(x)|f(x) &\iff (f'(x),f(x)) \sim f'(x) \\
	&\iff \deg(f'(x),f(x)) = n-1 \\
	&\iff \deg \frac{f(x)}{(f'(x),f(x))} = 1 \\
	&\iff \sum_{k=1}^m \deg p_k(x) = 1 \\
	&\iff m=1,\deg p_1(x)=1 \\
	&\iff f(x)\sim p_1^n(x)
\end{aligned}
$$

得证。$\blacksquare$

## 习题7.6<!-- P39 -->

### 1

> 设 $f(x) = x^5 + 7x^4 + 19x^3 + 26x^2 + 20x + 8\in \mathbb Q[x]$，判断 $-2$ 是不是多项式 $f(x)$ 的根，如果是的话，它是几重根？

$f(-2)=0$，故$-2$是多项式$f(x)$的根。

$f(x) = (x+2)^3(x^2 + x + 1)$，故 $-2$ 是 $f(x)$ 的 $\boxed{3}$ 重根。

### 2

> 设 $f(x) = 2x^3 - 7x^2 + 4x + a \in \mathbb Q[x]$，求 $a$ 值，使 $f(x)$ 在 $\mathbb Q$ 中有重根，并且求出相应的重根及其重数。
>
> （提示:$c\in \mathbb Q$是$f(x)$的重根$\iff x-c$是$f(x)$的重因式$\iff x-c$是$f(x)$与$f'(x)$的公因式$\iff x-c$是$(f(x),f'(x))$的因式）

$f'(x) = 6x^2 - 14x + 4 = 2(x-2)(3x-1)$。

由提示，$c$ 是重根 $\Rightarrow (x-c)\mid f'(x)$。

1.  $c = 2$：$f(c)= a-4 = 0\Rightarrow a = 4$。此时$f(x) = (x - 2)^2 (2 x + 1)$，重数为$2$。 
2. $c=\frac{1}{3}$：$f(c)=\frac{17}{27}+a \Rightarrow a = -\frac{17}{27}$。此时$f(x)=\frac{1}{27} (3 x - 1)^2 (6 x - 17)$，重数为 $2$。

 综上，$\boxed{a = 4,-\frac{17}{27}}$。

### 3

> 求下列复系数多项式在复数域上的公共根。
> $$
> f(x) = x^3 - x^2 - x - 2, \quad g(x) = x^4 - 2x^3 + 2x^2 - 3x - 2
> $$
> （提示：$a\in \mathbb C$是$f(x)$与$g(x)$的公共根$\iff x-a$是$f(x)$与$g(x)$的公因式$\iff x-a$是$(f(x),g(x))$的因式）

求$(x^3 - x^2 - x - 2, x^4 - 2x^3 + 2x^2 - 3x - 2)$得$x-2$。

因此，$f(x)$与$g(x)$在复数域上的公共根是$\boxed{x=2}$。

### 4

> 设 $f(x) = x^4 - 5x^3 + ax^2 + bx + 9\in \mathbb{Q}[x]$，如果$3$是$f(x)$的二重根，求$a,b$。

因为$3$是二重根，所以$(x-3)^2|f(x)$。

设$f(x)=g(x)(x-3)^2$，知$\deg g = 2$，设$g(x) = ux^2 + vx + w$，考虑$f(x)$的首位和末尾得$u = 1, w = 1$，故有：
$$
x^4 + (w-6)x^3 + (10 - 6w)x^2 + (9w-6)x + 9 = x^4 - 5x^3 + ax^2 + bx + 9
$$
解得$w = 1$，故$\boxed{a = 4, b = 3}$。

### 5

> 证明：在$K[x]$中，如果$(x+1)|f(x^{2n+1})$，则$(x^{2n+1}+1)|f(x^{2n+1})$。

因为$(x+1)|f(x^{2n+1})$，知$x=-1$时$f(x^{2n+1})=0$，即$0=f((-1)^{2n+1})=f(-1)$。

又因为$f(-1)=0$，知$(x+1)|f(x)$。代入$x:=x^{2n+1}$即得$(x^{2n+1}+1)|f(x^{2n+1})$。$\blacksquare$

### 6

> 设$f_1(x),f_2(x)\in\mathbb{Q}[x]$，证明：如果
> $$
> (x^2+x+1)|f_1(x^3)+xf_2(x^3)
> $$
> 则$1$是$f_i(x)$的根，$i=1,2$。

<!-- 比较了一堆系数之后，发现其实可以直接套复根进去…… -->

显然$f_1(x),f_2(x)\in\mathbb{C}[x]$，代入$x=\pm \omega$（其中$\omega$为$3$次单位根），得：
$$
0|f_1(1)\pm \omega f_2(1)
$$
因此，$f_1(1)\pm \omega f_2(1) = 0$解得$f_1(1) = 0, f_2(1) = 0$。

因此$1$是$f_i(x)(i=1,2)$的根。$\blacksquare$

### 9

> 设$K$是一个数域，设$R$是（或者可以看成是）$K$的一个交换扩环。设$a\in R$，且$J_a\ne\{0\}$，其中$J_a$表示$K[x]$中那些多项式组成的集合，它们中每一个在$R$中有根$a$，即
> $$
> J_a = \{f(x)\in K[x]\mid f(a) = 0 \}
> $$
> 证明：

#### (1)

> $J_a$中存在唯一的首项系数为$1$的多项式$m(x)$，使得$J_a$的每个多项式都是$m(x)$的倍式。

因为$J_a\ne\{0\}$，所以$J_a$中存在非零多项式，令$m'(x)$为其中次数最小且首项为$1$的多项式。只需证$\forall f(x)\in J_a$有$m'(x) | f(x)$。

反证法：设$\exists f(x)\in J_a$使得$m'(x)\not\mid f(x)$，由带余除法，存在$g(x), h(x)$（$0\le \deg h(x) < m'(x)$）使得：
$$
f(x) = g(x)m'(x) + h(x)
$$
因为$R$满足乘法交换律，代入$x=a$得：
$$
f(a) = g(a)m'(a) + h(a)
$$
因为$f(a)=m'(a)=0$，故$h(a) = f(a) - g(a)m'(a)=0$，因此$h(x)\in J_a$。$\deg h(x) < \deg m'(x)$与$m'(x)$是$J_a$中次数最小的非零多项式矛盾。$\blacksquare$

#### (2)

> 如果$R$是无零因子环，则$m(x)$在$K[x]$中不可约。

反证法：若$m(x)$在$K[x]$中可约，设$m(x) = u(x)v(x)$（$\deg u(x), \deg v(x) > 0$）。代入$a$得
$$
0 = m(a) = u(a)v(a)
$$
因为$R$无零因子，因此$u(a)$与$v(a)$中至少有一个等于$0$。不妨设$u(a) = 0$。

由此$u(x)\in J_a$，而$m(x)\not\mid v(x)$，与(1)矛盾，故假设不成立。$\blacksquare$

# 20220308

## 1)

>  分别求$x^n+a\in \mathbb R[x]$在$\mathbb R,\mathbb C$中的不可约分解。

因为 $x^n+a=0$ 的所有复数解是 $x_k=\sqrt[n]{-a}e^{\frac{2\pi k i}{n}}$（$k=0,\dots,n-1$），$x^n+a$ 在 $\mathbb C$ 中的不可约分解是 $x^n+a = \prod_{k=0}^{n-1}(x-x_k) = \boxed{\prod_{k=0}^{n-1}(x-\sqrt[n]{-a}e^{\frac{2\pi k i}{n}})}$。

下面求$x^n+a$在$\mathbb R$中的可约分解。

若$a=0$，则$x^n=\boxed{\prod_{k=0}^{n-1}x}$。

若 $n=2m-1$ 为奇数，则 $x^n+a = 0$ 仅有一个实数根，故其唯一分解由 $1$ 个一次因式和 $m - 1$ 个二次因式构成：

$$
\begin{aligned}
x^n+a &= \prod_{k=-(m-1)}^{m-1}(x-\sqrt[n]{-a}e^{\frac{2\pi k i}{n}}) \\
	&= (x-\sqrt[n]{-a})\prod_{k=1}^{m-1}(x-\sqrt[n]{-a}e^{\frac{2\pi k i}{n}})(x-\sqrt[n]{-a}e^{-\frac{2\pi k i}{n}}) \\
	&= (x-\sqrt[n]{-a})\prod_{k=1}^{m-1}(x^2-\sqrt[n]{-a}(e^{\frac{2\pi k i}{n}}+e^{-\frac{2\pi k i}{n}})+\sqrt[n]{a^2}) \\
	&= \boxed{(x-\sqrt[n]{-a})\prod_{k=1}^{m-1}(x^2-2\sqrt[n]{-a}\cos{\frac{2\pi k }{n}}+\sqrt[n]{a^2})} \\
\end{aligned}
$$

若$n=2m$为偶数，且$a>0$，则 $x^n + a = 0$ 没有实根，故其唯一分解由 $m$ 个二次因式构成：
$$
\begin{aligned}
x^n+a &= \prod_{k=0}^{2m-1}\left(x-e^{\frac{(2k+1)\pi i}{n}}\sqrt[n]{a}\right) \\
	&= \prod_{k=0}^{m-1}\left(x-e^{\frac{(2k+1)\pi i}{n}}\sqrt[n]{a}\right)\left(x-e^{-\frac{(2k+1)\pi i}{n}}\sqrt[n]{a}\right) \\
	&= \prod_{k=0}^{m-1}\left(x-e^{\frac{(2k+1)\pi i}{n}}\sqrt[n]{a}\right)\left(x-e^{-\frac{(2k+1)\pi i}{n}}\sqrt[n]{a}\right) \\
	&= \boxed{\prod_{k=0}^{m-1}\left(x - 2\cos\tfrac{(2k+1)\pi}{n}\sqrt[n]{a} + \sqrt[n]{a^2}\right)} \\
\end{aligned}
$$
若$n=2m$为偶数，且$a<0$，则$x^n+a=0$有两实根$x = \pm \sqrt[n]{-a}$。故其唯一分解由 $2$ 个一次因式和 $m - 1$ 个二次因式构成：
$$
\begin{aligned}
x^n + a &= \prod_{k=0}^{2m-1}(x-e^{\frac{2k\pi i}{n}}\sqrt[n]{-a}) \\
	&= (x - \sqrt[n]{-a})(x + \sqrt[n]{-a})\prod_{k=1}^{m-1}(x-e^{\frac{2k\pi i}{n}}\sqrt[n]{-a})(x-e^{-\frac{2k\pi i}{n}}\sqrt[n]{-a}) \\
	&= \boxed{(x - \sqrt[n]{-a})(x + \sqrt[n]{-a})\prod_{k=1}^{m-1}\left(x - 2\cos\tfrac{2k\pi i}{n}\sqrt[n]{-a} + \sqrt[n]{a^2}\right)}
\end{aligned}
$$

## 2)

> 证明$\prod_{k=1}^m\sin\frac{(2k-1)\pi}{4m}=\frac{\sqrt 2}{2^m}$

引理：$\prod_{k=1}^{m-1}\cos (\frac{k}{2m}\pi)=\frac{\sqrt{m}}{2^{m-1}}$。证明：
$$
\left(\prod_{k=1}^{m-1}\cos (\frac{k}{2m}\pi)\right)^2 = (-1)^{m-1}\prod_{0<k<2m, k\ne 2}\cos (\frac{k}{2m}\pi)
$$
考虑
$$
\begin{aligned}
\frac{x^{4m} - 1}{x^4-1} &= 1 + x^4 + \cdots + x^{4m-4} \\
	&= \prod_{0< k< 2m, k\ne m}\left(x^2-2\cos\left(\frac{k}{2m}\pi\right)x + 1\right)
\end{aligned}
$$
代入$x = i$得
$$
\begin{aligned}
m &= \prod_{0<k<2m,k\ne m}\left(-2\cos\left(\frac{k}{2m}\pi\right)i\right) \\
	&= (-1)^{m-1} 2^{2m-2} \prod_{0<k<2m,k\ne m}\cos\left(\frac{k}{2m}\pi\right)
\end{aligned}
$$
整理得
$$
\prod_{0<k<2m,k\ne m}\cos\left(\frac{k}{2m}\pi\right) = (-1)^{m-1}\frac{m}{2^{2m-2}}
$$
整理即证。

---

由引理：

$$
\begin{aligned}
\prod_{k=1}^m\sin\frac{(2k-1)\pi}{4m} &= \prod_{k=1}^m\cos\frac{(2k-1)\pi}{4m} \\
	&= \frac{\prod_{k=1}^{2m-1}\cos\frac{k\pi}{4m}}{\prod_{k=1}^{m-1}\cos\frac{k\pi}{2m}} \\
	&= \frac{\frac{\sqrt{2m}}{2^{2m-1}}}{\frac{\sqrt{m}}{2^{m-1}}} \\
	&= \frac{\sqrt{2}}{2^{m}}
\end{aligned}
$$

得证。$\blacksquare$ 

## 习题7.7

### 3

> 设$A$是实数域上的$n$级斜对称矩阵，它的特征多项式$|\lambda I - A|$记作$f(\lambda)$。证明：

#### (1)

> $f(\lambda)$的复根都是纯虚数或零；

<!-- TODO（不会） -->

#### (2)

> 如果$A$可逆，则$f(\lambda)$的不可约因式都是二次的。

由(1)，$f(\lambda)$的不可约因式是$\lambda-b$或$\lambda^2 + a\ (a>0)$。

因为$A$可逆，故$f(\lambda)$的常数项$|A|\ne 0$，故$\lambda \not\mid f(\lambda)$，因此$f(\lambda)$的不可约因式只能为$\lambda^2+a\ (a>0)$形式，都是二次的，得证。$\blacksquare$

# 20220311

## 习题7.8

### 1

> 求下列多项式的全部有理根：

#### (2)

> $2x^4-x^3-19x^2+9x+9$

代入$x=\pm1,\pm3,\pm 9,\pm\frac{1}{2},\pm\frac{3}{2},\pm\frac{9}{2}$知$\boxed{x=-3,-\frac{1}{2},1,3}$为原多项式的全部有理根。

### 2

> 下列整系数多项式在有理域上是否不可约？

#### (2)

> $7x^5 + 18x^4 + 6x - 6$

令$p=3$，由艾森斯坦判别法，该多项式在有理域上***不可约***。

#### (4)

> $x^4-2x^3+2x-3$

令$p=2$，由艾森斯坦判别法，该多项式在有理域上***不可约***。

#### (5)

> $x^p + px^2 + 1$

因为$p$是奇素数，有$p\ge 3$。令$p:=p$，由艾森斯坦判别法，该多项式在有理域上***不可约***。

#### (6)

> $x^3+x^2-3x+2$

代入$x = \pm 1, \pm 2$都不等于$0$，知该多项式在有理域上***不可约***。

### 4

> 设$f(x)=a_nx^n + \cdots + a_1x + a_0$是一个次数大于零的整系数多项式，证明：如果$a_n+a_{n-1}+\cdots+a_1+a_0$是一个奇数，则$1$和$-1$都不是$f(x)$的根。

因为$a_n+a_{n-1}+\cdots+a_1+a_0$是一个奇数，
$$
f(1)=a_n+a_{n-1}+\cdots+a_1+a_0\equiv 1 \not\equiv 0 \pmod 2 \\
f(-1)=(-1)^na_n+(-1)^{n-1}a_{n-1}+\cdots-a_1+a_0\equiv f(1) \equiv 1 \not\equiv 0 \pmod 2
$$

因此，$f(1)\ne 0, f(-1)\ne 0$。故$1$和$-1$都不是$f(x)$的根。$\blacksquare$

### 5

> 设$f(x)$是一个次数大于零且首项系数为$1$的整系数多项式，证明：如果$f(0)$与$f(1)$都是奇数，则$f(x)$没有有理根。

因为$f(x)$首项系数为$1$，若$f(x)$有有理根$a$，则$a$一定为整数。

对整数$a$，$f(a)$为整数，且在$\bmod 2$意义下必有$f(a)\equiv f(0)$或$f(a)\equiv f(1)$成立。

又因为$f(0)\equiv 1 \equiv f(1)$，因此$f(a)\equiv 1 \not\equiv 0$。故$f(x)$没有整数根，故而没有有理根。$\blacksquare$

### 6

> 设$f(x) = x^3 + ax^2 + bx + c$是整系数多项式，证明：如果 $(a+b)c$ 是奇数，则$f(x)$在有理数域上不可约。

因为$(a+b)c$是奇数，故$a+b$与$c$均为奇数。

因此，在$\bmod 2$意义下有$f(0)=c\equiv 1$，$f(1)= 1 + (a+b) + c\equiv 1 + 1 + 1 \equiv 1$。

因此，$f(x)$不存在整数根。

因为$f(x)$首项系数为$1$，故$f(x)$的所有有理数根均为整数。因此，$f(x)$不存在有理数根，故而不存在形如$(x-a),a\in\mathbb Q$的因式。

又因为$\deg f(x) = 3$，若$f(x)$可约则必定有形如$(x-a)$的因式。因此，$f(x)$在有理数域上不可约。$\blacksquare$

## 习题7.11

### 7

> 设 $f(x) = x^5 - x^2 + 1 \in \mathbb Z[x]$，判断 $f(x)$ 在 $\mathbb Q$ 上是否不可约。

因为$f(x)$首项为$1$，$f(1)\equiv f(0)\equiv 1\pmod 2$，故$f(x)$在$\mathbb Q$不存在次数为$1$的因式。

因此，若$f(x)$可约，则$f(x)$为一个次数为$2$的因式$g(x) \in \mathbb Z[x]$与一个次数为$3$的因式$h(x) \in \mathbb Z[x]$的乘积。

因为$1\equiv f(x)=g(x)h(x) \pmod 2$，因此，$g(0)\equiv 1$且$g(1)\equiv 1$。

因此，$g(x)$只可能为$x^2 + \overline 1x + 1$。但$\overline1 x^5 + \overline1 x^2 + \overline1 = (\overline1 x^3 + \overline 1 x^2)(\overline1 x^2 + \overline 1x + \overline1) + \overline1$。故$g(x)\not\mid f(x)$。

因此，$f(x)$在$\mathbb Q$上***不可约***。$\blacksquare$

### 8

> 设 $f(x) = x^4 + 3x^3 + 3x^2 - 5 \in \mathbb Z[x]$，判断 $f(x)$ 在 $\mathbb Q$ 上是否不可约。

令$p = 3$，由艾森斯坦判别法知$f(x)$在有理数域上***不可约***。$\blacksquare$

# 20220315

## 习题7.9

### 2

> 把$3$元齐次多项式$f(x_1,x_2,x_3)=x_1^3 + x_2^3 + x_3^3 - 3x_1x_2x_3$写成两个$3$元齐次多项式的乘积。

$$
x_1^3 + x_2^3 + x_3^3 - 3x_1x_2x_3 = \boxed{(x_1 + x_2 + x_3)(x_1^2 + x_2^2 + x_3^2 - x_1x_2 - x_2x_3 - x_3x_1)}
$$

### 3

> 设$f,g\in K[x_1,\cdots,x_n]$，且$g\ne 0$。证明：如果对于使$g(c_1,\cdots,c_n)\ne 0$的任意一组元素$c_1,\cdots,c_n\in K$，都有$f(c_1,\cdots,c_n)=0$，则$f(x_1,\cdots,x_n)=0$。

数学归纳法：$n=1$时，因为$g(x_1)=0$只有有限个根，存在无穷多的$x_1$使得$g(x_1)\ne 0$，故$f(x_1)$在无穷多个点上取$0$，故$f(x_1)=0$。

设$n=k$时已证，下证$n=k+1$。

任取取$x_1 = a\ne 0$，显然此时$g(a,x_2,\ldots,x_{k+1})\ne 0$，由归纳假设知$f(a,x_2,\ldots,x_{k+1})=0$。

设$f = \sum_{n_1\cdots n_{k+1}}a_{n_1\cdots n_{k+1}}\prod_{i}x_i^{n_i} = \sum_{n_2\cdots n_{k+1}}\left(\prod_{i\ne 1}x_i^{n_i}\right)\left(\sum_{n_1}a_{n_1\cdots n_{k+1}}x_1^{n_1}\right)$。由多项式相等的定义，知$\forall n_2,\ldots,n_{k+1}\in \mathbb N$有$\sum_{n_1}a_{n_1\ldots n_{k+1}}x_1^{n_1}=0$对所有$x_1\ne 0$成立，故而$\sum_{n_1}a_{n_1\ldots n_{k+1}}x_1^{n_1}=0$。

因此，$f = \sum_{n_2\cdots n_{k+1}}\prod_{i\ne 1}x_i^{n_i}\left(\sum_{n_1}a_{n_1\cdots n_{k+1}}x_1^{n_1}\right)=0$。得证。$\blacksquare$

### 4

> 设$f,g\in K[x_1,\ldots,x_n]$，如果存在$h\in K[x_1,\ldots,x_n]$，使得$f=gh$，则称$g$整除$f$，记作$g|f$。此时称$g$是$f$的一个因式。如果$f|g$，并且$g|f$，则称$f$和$g$是相伴的，记作$f \sim g$。

#### (1)

> 证明：$f\sim g\iff f$与$g$相差一个常数因子；

对于$f = 0$或$g=0$显然成立。下面假设$f,g\ne 0$：

$\Longleftarrow$：显然。

$\Longrightarrow$：
$$
\begin{aligned}
	f \sim g &\Longrightarrow (f \mid g) \land (g \mid f) \\
		&\Longrightarrow (f = h_1g) \land (g = h_2f) \\
		&\Longrightarrow f = h_1h_2f \\
		&\Longrightarrow \deg f = \deg h_1h_2 + \deg f &(\because f,g\ne 0 \therefore h_1,h_2\ne 0) \\
		&\Longrightarrow \deg h_1h_2 = 0 \\
		&\Longrightarrow f与g相差一个常数因子
\end{aligned}
$$
得证。$\blacksquare$

#### (2)

> $f\in K[x_1,\ldots,x_n]$称为不可约的，如果$f$的因式只有零次多项式以及$f$的相伴元。否则称为可约的。证明：在$K[x,y]$中，多项式$x^2-y$是不可约的。

考虑$x^2-y = gh$：$g,h$必有一个$y$的最高次数是$0$，不妨设是$g$。

设$h=h_1(x)y+h_2(x)$，$g = g_1(x)$（$h_1,g_1\ne 0$）：

$hg = h_1(x)g_1(x)y + h_2(x)g_1(x)$。比较$y$的系数知$h_1(x)g_1(x)=1$，故$g_1(x)$为常数。因此，$h \sim x^2 = y$。

所以$x^2 - y$的因式只有零次多项式以及它的相伴元，故不可约。$\blacksquare$

# 20220318

## 习题7.10

### 3

> 在$K[x_1,x_2,x_3]$中，用初等对称多项式表示出下列对称多项式：

#### (1)

> $x_1^3x_2 + x_1x_2^3 + x_1^3x_3 + x_1x_3^3 + x_2^3x_3 + x_2x_3^3;$

待定系数法：在首项消去的过程中，首项幂指数组只可能是$(3,1,0),(2,2,0),(2,1,1)$。

令原式$f = \sigma_2\sigma_1^2 + a\sigma_2^2 + b\sigma_3\sigma_1$，代入$x_1=x_2=x_3=1$与$x_1=x_2=1,x_3=0$得：
$$
\begin{cases}
	6 = 27 + 9a + 3b \\
	2 = 4 + a
\end{cases}
$$
综上，$a = -2, b = -1$。故$f = \boxed{\sigma_2\sigma_1^2 - 2\sigma_2^2 - \sigma_3\sigma_1}$。

#### (2)

> $x_1^4 + x_2^4 + x_3^4$

由牛顿公式：
$$
\begin{aligned}
	s_4 &= \sigma_1 s_3 - \sigma_2 s_2 + \sigma_3 s_1 \\
	s_3 &= \sigma_1 s_2 - \sigma_2 s_1 + 3\sigma_3 \\
	s_2 &= \sigma_1 s_1 - 2\sigma_2 \\
	s_1 &= \sigma_1
\end{aligned}
$$
逐一代入得$s_4 = \boxed{\sigma_1^4 - 4\sigma_1^2\sigma_2 + 4\sigma_1\sigma_3 + 2\sigma_2^2}$。

### 4

> 在$K[x_1,\cdots,x_n]$中，用初等对称多项式表示出下列对称多项式（$n\ge 3$）：

#### (2)

> $\sum x_1^2 x_2^2 x_3$

待定系数法：考虑首项消去的过程中首项幂指数组的取值。

1. $n=3$：首项只可能是$(2,2,1)$。原式$=\boxed{\sigma_2\sigma_3}$。

2. $n=4$：首项只可能是$(2,2,1,0)$，$(2,1,1,1)$。

   待定系数法，设原式$=\sigma_3\sigma_2 + a\sigma_4\sigma_1$：

   代入$x_i = 1$得$a=-3$。

   因此，原式$=\boxed{\sigma_3\sigma_2 - 3\sigma_4\sigma_1}$

3. $n\ge5$：首项只可能是$(2,2,1,0,0,\ldots),(2,1,1,1,0,\ldots),(1,1,1,1,1,\ldots)$。

   待定系数法，设原式$=\sigma_3\sigma_2 + a\sigma_4\sigma_1 + b\sigma_5$。

   显然$a,b$不随$n$变化而变化。代入$x_i=1$得$60 = 10n(n-1) + 5an(n-3) + b(n-3)(n-4)$。解得$a = -3, b = 5$。

   因此，原式$= \boxed{\sigma_3\sigma_2 - 3\sigma_4\sigma_1 + 5\sigma_5}$。

# 20220322

<!-- 注：以下作业我忘记做了，故而没交 -->

## 作业

### 1

> 已知$f(x) = x^3 + px^2 + qx + r$有三个根$x_1,x_2,x_3$。

#### a)

> 设$x_i\ne 0(\forall i)$，求$\frac{1}{x_1^2} + \frac{1}{x_2^2} + \frac{1}{x_3^2}$。

由韦达定理，$\sigma_1 = -p, \sigma_2 = q, \sigma_3 = -r$。

将原式表示为$\sigma_i$的函数：
$$
\frac{1}{x_1^2} + \frac{1}{x_2^2} + \frac{1}{x_3^2} = \frac{\sum x_1^2x_2^2}{\prod x_i^2}
$$
易知$\prod x_i^2 = \sigma_3^2$。设 $\sum x_1^2x_2^2 = k_1\sigma_2^2 + k_2\sigma_1\sigma_3$：

* 代入$x_i = 1$，得$3 = 9k_1 + 3k_2$。

* 代入$x_1 = x_2 = 1, x_3 = 0$，得$1 = k_1\cdot 1 + 0$。

联立，解得$k_1 = 1, k_2 = -2$。故原式 $= \frac{\sigma_2^2 - 2\sigma_1\sigma_3}{\sigma_3^2} = \boxed{\frac{q^2 - pr}{r^2}}$。

#### b)

> 求一个三次方程，使其复根为$x_1^2, x_2^2, x_3^2$。

$(x-x_1^2)(x-x_2^2)(x-x_3^3)$即满足要求，下求它的系数。由韦达定理，$\sigma_1 = -p, \sigma_2 = q, \sigma_3 = -r$，该式等于：
$$
(x-x_1^2)(x-x_2^2)(x-x_3^3) = x^3 - \left(\sum x_1^2\right)x^2 + \left(\sum x_1^2x_2^2\right)x - x_1^2x_2^2x_3^2
$$
其中$x_1^2x_2^2x_3^2 = \sigma_3^2 = r^2$，$\sum x_1^2$易知等于$\sigma_1^2 - 2\sigma_2 = p^2 - 2q$，$\sum x_1^2x_2^2$由上一问 **a)** 知等于 $\sigma_2^2 - 2\sigma_1\sigma_3 = q^2 - pr$。

因此，该式等于
$$
\boxed{x^3 - (p^2-2q)x^2 + (q^2 - pr)x - r^2}
$$

### 2

> $f,g$ 分别为 $n,m$ 次（？？）式。证明：$D(fg) = D(f)D(g)R(f,g)^2$
