# 20220302

## 习题七

### 26(13)

因为对$k\in\mathbb N^*$有：
$$
\int_{k}^{k+1}\ln\left[k\right]\mathrm{d}k = \ln k
$$
原式等于：
$$
\begin{aligned}
	\int_{1}^{1+n}\ln\left[x\right]\mathrm{d}x &= \sum_{k=1}^n\ln k\\
		&= \ln \prod_{k=1}^n k \\
		&= \boxed{\ln n!}
\end{aligned}
$$

#### (15)

$$
\begin{aligned}
	\int_0^\pi x^2 \operatorname{sgn}(\cos x)\mathrm{d}x &= \int_0^{\frac{\pi}{2}}x^2\mathrm{d}x - \int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi}x^2\mathrm{d}x \\
	&= \frac{1}{3}\left(\left(\frac{\pi}{2}\right)^3-\left(\left(\pi\right)^3 - \left(\frac{\pi}{2}\right)^3\right)\right) \\
	&= -\frac{1}{3}\times\frac{3}{4}\pi^3 \\
	&= \boxed{-\frac{1}{4}\pi^3}
\end{aligned}
$$

#### (16)

$$
\begin{aligned}
	\int_0^1 x^m(\ln x)^n \mathrm{d}x &= \frac{1}{m+1}\int_0^1 (\ln x)^n \mathrm{d}(x^{m+1}) \\
		&= \frac{1}{m+1}\left((\ln x)^n \mathrm(x^{m+1})\Big|^1_0 - \int_0^1 x^{m+1} \mathrm{d}(\ln^n x)\right) \\
		&= \frac{1}{m+1}\left((\ln x)^n \mathrm(x^{m+1})\Big|^1_0 - n\int_0^1 x^{m}\ln^{n-1} x \mathrm{d}x\right)
\end{aligned}
$$

只需要求出 $(\ln x)^n \mathrm(x^{m+1})\Big|^1_0$ 即得线性递推关系。因为易知 $(\ln x)^n \mathrm(x^{m+1})|_{x=1}=0$，只需要求 $(\ln x)^n \mathrm(x^{m+1})|_{x=0}$，即 $\lim_{x\to0+0}(\ln x)^nx^{m+1}$。

因为若 $\lim_{x\to0+0}(\ln x)^nx$ 存在，即有
$$
\lim_{x\to0+0}(\ln x)^nx^{m+1}=\left(\lim_{x\to0+0}(\ln x)^nx\right)\left(\lim_{x\to0+0}x^m\right)=0
$$
故只需要证 $\lim_{x\to0+0}(\ln x)^nx$ 存在。证明如下：
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\to0+0}(\ln x)^nx &= \lim_{x\to0+0}(\ln x)^nx \\
	&= \lim_{x\to +\infty}\frac{(\ln \frac{1}{x})^n}{x} \\
	&= \frac{(-1)^n}{n^n}\left(\lim_{x\to +\infty}\frac{\ln\frac{x}{n}+\ln n}{\frac{x}{n}}\right)^n \\
	&= 0
\end{aligned}
$$
存在性得证，因此 $$\lim_{x\to0+0}(\ln x)^nx^{m+1}=0$$ ，所以
$$
(\ln x)^n \mathrm(x^{m+1})\Big|^1_0 = 0
$$
可得
$$
\begin{aligned}
	\int_0^1 x^m(\ln x)^n &= -\frac{n}{m+1}\int_0^1 x^{m}(\ln x)^{n-1} \mathrm{d}x \\
	&= \cdots \\
	&= (-1)^n\frac{n!}{(m+1)^n}\int_0^1 x^{m}\ \mathrm{d}x \\
	&= \boxed{(-1)^n\frac{n!}{(m+1)^{n+1}}}
\end{aligned}
$$

### 28

设 $T = 2\pi n + r\ (n\in \mathbb N,0\le r < 2\pi)$，有：
$$
\begin{aligned}
\frac{1}{T}\int_0^T f(x)\mathrm{d}x &= \frac{1}{2\pi n + r}\left(n\int_{0}^{2\pi}f(x)\mathrm{d}x  + \int_{0}^r f(x)\mathrm{d}x\right) \\
	&= \frac{2\pi n}{2\pi n + r} \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}f(x)\mathrm{d}x + \frac{1}{T} \int_{0}^r f(x)\mathrm{d}x
\end{aligned}
$$
因为 $f(x)\in R[0,2\pi]$，$\int_{0}^r f(x)\mathrm{d}x$存在且$\le \int_{0}^{2\pi}|f(x)|\mathrm{d}x=M$。

因此
$$
\begin{aligned}
\lim_{T\to+\infty}\frac{1}{T}\int_0^T f(x)\mathrm{d}x &= \lim_{T\to+\infty}\left(\frac{2\pi n}{2\pi n + r} \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}f(x)\mathrm{d}x\right) + \lim_{T\to+\infty}\left(\frac{1}{T} \int_{0}^r f(x)\mathrm{d}x\right) \\
	&= \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}f(x)\mathrm{d}x + 0 \\
	&= \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}f(x)\mathrm{d}x
\end{aligned}
$$
得证。$\blacksquare$

### 31

对于特定的$x>0$，因为$e^{t^2}>0$，故 $\int_{0}^xe^{t^2}\mathrm{d}t>0$，有解
$$
\xi_x = \sqrt{\ln\left(\frac{\int_{0}^x e^{t^2} \mathrm{d}t}{x}\right)}
$$
故有存在性。因$xe^{\xi_x^2}$单调，有唯一性。
$$
\begin{aligned}
\lim_{x\to+\infty}\frac{\xi_x}{x} &= \lim_{x\to+\infty} \frac{\sqrt{\ln\left(\frac{\int_{0}^x e^{t^2}\mathrm{d}t}{x}\right)}}{x} \\
	&= \sqrt{\lim_{x\to+\infty}\frac{\ln\left(\int_{0}^x e^{t^2}\mathrm{d}t\right)-\ln x}{x^2}} \\
	&= \sqrt{
		\lim_{x\to+\infty}
			\frac{
				\frac{e^{x^2}}{
					\int_{0}^x e^{t^2}\mathrm{d}t
				}
				- \frac{1}{x}
			}{2x}
		} & (洛必达)\\ 
	&= \sqrt{
		\lim_{x\to+\infty}
			\frac{
				\frac{e^{x^2}}{2x}
			}{
				\int_{0}^x e^{t^2}\mathrm{d}t
			}
			- 0
		} \\ 
	&= \sqrt{
		\lim_{x\to+\infty}
			\frac{
				\frac{4x^2e^{x^2}-2e^{x^2}}{4x^2}
			}{e^{x^2}}-0
		} & (洛必达) \\
	&= \boxed{1}
\end{aligned}
$$

### 32

#### (1)

左边：
$$
\begin{aligned}
	\int_0^1\frac{x^\alpha}{\sqrt{1+x}}\mathrm{d}x &= \frac{1}{\sqrt{1+\xi}}\int_0^1x^\alpha\mathrm{d}x \\
	&\ge \frac{1}{\sqrt{1+1}}\frac{1}{1+\alpha}\\
	&= \frac{1}{\sqrt{2}(1+\alpha)}
\end{aligned}
$$

右边同理：

$$
\begin{aligned}
	\int_0^1\frac{x^\alpha}{\sqrt{1+x}}\mathrm{d}x &= \frac{1}{\sqrt{1+\xi}}\int_0^1x^\alpha\mathrm{d}x\\
	&\le \frac{1}{\sqrt{1+0}}\frac{1}{1+\alpha}\\
	&= \frac{1}{(1+\alpha)}
\end{aligned}
$$

得证。$\blacksquare$

#### (2)

由定积分第一中值定理：
$$
\int_{0}^{\frac{\pi}{4}}\frac{x\mathrm{d}x}{1+x^2\tan^2 x} = \frac{1}{1+\xi^2\tan^2 \xi}\int_{0}^{\frac{\pi}{4}}x\mathrm{d}x
$$
其中$\frac{1}{1+x^2\tan^2 x}$在$[0,\frac{\pi}{4}]$严格单调递增，且$\frac{1}{2}<\frac{1}{1+\left(\frac{\pi}{4}\right)^2}\le\frac{1}{1+x^2\tan^2 x}\le \frac{1}{1+0}=1$。

因为$\frac{1}{1+x^2\tan^2 x}$严格单调，故由定积分第一中值定理的证明过程可知，$\xi \ne 0,\frac{1}{\pi}$

因此$\xi\in[0,\frac{4}{\pi}]$时，$\frac{1}{2}<\frac{1}{1+\xi^2\tan^2 \xi}<1$。又因为$\int_{0}^{\frac{\pi}{4}}x\mathrm{d}x=\frac{\pi^2}{32}$，故
$$
\frac{\pi^2}{64} < \int_{0}^{\frac{\pi}{4}}\frac{x\mathrm{d}x}{1+x^2\tan^2 x} < \frac{\pi^2}{32}
$$
得证。$\blacksquare$

# 20220307

## 习题七

### 33(2)

因为$\int x\sin x^2 \mathrm{d}x = \frac{1}{2}\int \sin x^2 \mathrm{d}(x^2) = -\frac{1}{2} \cos x^2$，有：
$$
\begin{aligned}
	\left|\int_a^b\sin x^2\mathrm{d}x\right| &= \left|\int_a^b\frac{1}{x}(x\sin x^2)\mathrm{d}x\right| \\
	&= \left|\frac{1}{a}\int_a^\xi x\sin x^2 \mathrm{d}x\right| \\
	&= \left|\frac{1}{2}\left(\frac{1}{a}(\cos a^2 - \cos \xi^2)\right)\right| \\
	&\le \frac{1}{2a}\left|1-(-1)\right| \\
	&=\frac{1}{a}
\end{aligned}
$$
得证。$\blacksquare$

### 34

#### (1)

引理：
$$
\begin{aligned}
\int_{\frac{k}{n}\pi}^{\frac{k+1}{n}\pi}f(x)\sin 2nx\mathrm{d}x &= \left(
		f(\frac{k+1}{n}\pi)\int_{\xi}^{\frac{k+1}{n}\pi}\sin 2nx\mathrm{d}x +
		f(\frac{k}{n}\pi)\int_{\frac{k}{n}\pi}^{\xi}\sin 2nx\mathrm{d}x
	\right) \\
	&= \frac{1}{2n}f(\frac{k+1}{n}\pi)(\cos 2n\xi-1) + \frac{1}{2n}f(\frac{k}{n}\pi)(1-\cos 2n\xi) \\
	&= \frac{1}{2n}(1-\cos 2n\xi)\left(f(\frac{k}{n}\pi)-f(\frac{k+1}{n}\pi)\right) \\
	&\ge 0
\end{aligned}
$$
证明：
$$
\int_{-\pi}^{\pi}f(x)\sin 2nx\mathrm{d}x=\sum_{k=-n}^{n-1}\int_{\frac{k}{n}\pi}^{\frac{k+1}{n}\pi}f(x)\sin 2nx\mathrm{d}x \ge 0
$$

#### (2)

同理。引理：
$$
\begin{aligned}
\int_{\frac{2k-1}{2n+1}\pi}^{\frac{2k+1}{2n+1}\pi}f(x)\sin (2n+1)x\mathrm{d}x &= \left(
		f(\tfrac{2k+1}{2n+1}\pi)\int_{\xi}^{\frac{2k+1}{2n+1}\pi}\sin (2n+1)x\mathrm{d}x +
		f(\tfrac{2k-1}{2n+1}\pi)\int_{\frac{2k-1}{2n+1}\pi}^{\xi}\sin (2n+1)x\mathrm{d}x
	\right) \\
	&= \frac{1}{2n+1}\left(f(\tfrac{2k+1}{2n+1}\pi)(1+\cos (2n+1)\xi) + f(\tfrac{2k-1}{2n+1}\pi)(-1-\cos(2n+1)\xi)\right) \\
	&= -\frac{1}{2n}(1+\cos 2n\xi)\left(f(\frac{k}{n}\pi)-f(\frac{k+1}{n}\pi)\right) \\
	&\le 0
\end{aligned}
$$
证明：
$$
\int_{-\pi}^{\pi}f(x)\sin (2n+1)x\mathrm{d}x=\sum_{k=-n}^{n}\int_{\frac{2k-1}{2n+1}\pi}^{\frac{2k+1}{2n+1}\pi}f(x)\sin (2n+1)x\mathrm{d}x \ge 0
$$


### 36

由题目条件，
$$
f(1)=2\int_0^{\frac{1}{2}}e^{1-x}f(x)\mathrm{d}x = e^{1-\xi}f(\xi)\\
$$
令$g(x)=f(1)-e^{1-x}f(x)$，则有$g(1)=g(\xi)=0$，故$\exists y\in (\xi,1)$使得$g'(x)=0$，即
$$
e^{1-x}(f(x)-f'(x)) = 0
$$
因为$e^{1-x}>0$，有
$$
f(x) = f'(x)
$$
得证。$\blacksquare$
